\section*{Aufgabe 3: \textit{Likelihood-Quotienten-Test}}
\subsection*{a)}
Nullhypothese: Normalverteilung mit Mittelwert $\mu_0$ und Varianz $\sigma^2$. Gegenhypothese: Normalverteilung mit Mittelwert $\mu_1 \neq \mu_0$ mit der gleichen Varianz.
Wahrscheinlichkeitsdichte Normalverteilung:
\begin{equation}
	N(\mu,\sigma^2)=\left( \frac{1}{2\pi\sigma^2} \right)^{\frac{1}{2}}\exp\left( \frac{-\sum(x_i - \mu)^2}{2\sigma^2} \right)\quad\text{.}
\end{equation}
Likelihood-Funktion für n Stichproben:
\begin{equation}
	L = \left( \frac{1}{2\pi\sigma^2} \right)^{\frac{n}{2}}\exp\left( \frac{-\sum(x_i - \mu)^2}{2\sigma^2} \right)\quad\text{.}
\end{equation}
Für die Teststatistik gilt dann:
\begin{equation}
	\Gamma (x) = \frac{L(\mu = \mu_0|x)}{sup[L(\mu=|x)]}=\frac{L(\mu_0|x)}{L(\mu_1|x)}=\exp\left( -\frac{n}{s\sigma^2} (\mu_1 - \mu_0) \right)\quad\text{,}
\end{equation}
wobei $\mu_1$ das $\mu$ ist, welches die Likelihood-Funktion maximiert.

\subsection*{b)}
Die log-Likelihood-Funktion lautet:
\begin{equation}
	ln(L) = -\frac{n}{2} ln(2\pi\sigma^2) - \frac{\sum(x_i - \mu)^2}{2\sigma^2}\quad\text{.}
\end{equation}
Diese wird maximiert:
\begin{align*}
	\frac{\partial ln(L)}{\partial \mu}&=-\frac{\sum(x_i-\mu)}{\sigma^2}\overset{!}{=}0\\
	\Leftrightarrow \mu &= \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n x_i\\
\end{align*}
\begin{align*}
	\frac{\partial ln(L)}{\partial \sigma}&=-\frac{n}{\sigma}+\frac{\sum(x_i - \mu)^2}{\sigma^3}\overset{!}{=}0\\
	\Leftrightarrow \sigma^2 &= \frac{\sum(x_i - \mu)^2}{n}\\
\end{align*}

\subsection*{c)}
Einsetzen ergibt (für die log-Likelihood-Funktionen):
\begin{equation}
	\Gamma (x) = -\frac{n}{2} \frac{\left( \frac{1}{n} \sum x_i - \mu_0 \right)}{\sigma^2}\quad\text{.}
\end{equation}
Wird $\sum x_i /n = \bar{x}$ und $N = n/2$ gewählt kann dies umgeschrieben werden zu:
\begin{equation}
	\Gamma (x) = \sqrt{N}\frac{(\bar{x}-\mu_0)}{s} = T\quad\text{(mit s=}\sigma^2\text{.}
\end{equation}
Dieser Ausdruck folgt einer t-Statistik.

\subsection*{d)}
Jetzt ist $\mu_0=200$\,ml, $\bar{x}=205$\,ml s=10\,ml und es werden n=25 Stichproben genommen. Bei einer Signifikanz von 5\,\% muss der Wert von $T$ kleiner als 1,96 sein.
Mit den vorgegebenen Werten ergibt sich ein Wert von T = 1,77. Die Nullhypothese wird beibehalten.